# 模板编写指南

## 说明

本文档说明一些不满足于使用软件已经提供的模板的开发者，让他们可以编写新语言的模板(有些语言可能我们还未支持)。

本软件已经将前端读取配置文件并且构建配置表完整结构的工作完成。对于开发者来说，只需要关注后端，也就是代码生成模板的编写即可。

## 准备工作

此软件使用了golang标准库的 "text/template" 模板引擎。如果你对这个库还不熟悉，那么务必先去阅读 ["text/template"文档](https://studygolang.com/static/pkgdoc/pkg/text_template.htm)。

另外，模板文件的读取规则已经在 [导出模板机制](./template-rule.md) 中做了详细说明。如果还不了解，请先查看。

## 模板应用规则

这里假设你已经熟悉模板的读取机制了。

那么这里先说明模板的命名规则。在特定语言的模板文件夹下(例如lua语言的模板文件夹路径是"/templates/core/lua")，必须存在一个"main.go.tpl"模板文件，这个文件就是特定语言的导出主文件，该软件会以这个文件作为模板生成的主要文件，所以，你可以在这个文件中开始编写你的模板。

其次，你可以在特定语言的模板文件夹下创建除了 "main.go.tpl" 以外的任何以 ".go.tpl" 为扩展名的模板文件。这些文件会作为 "text/template" 标准库的 `template` Actions 命令的子模板来引入。例如，当你有一个模板文件名为 "row.go.tpl" 的文件("/template/core/\<language\>/row.go.tpl")，那么你就可以通过模板库的 `template` 命令来引入:

```
{{ template "row.go.tpl" }}
```

这得益于本程序已经帮你读取了特定语言模板文件夹下的所有 ".go.tpl" 文件了。

## 模板结构

"text/template" 标准库的模板支持将一个结构体传入到模板生成过程中。

本程序已经将需要导出的配置表的二维数组转化为方便导出模板使用的结构引入了模板生成过程中，所以你需要使用这个结构的数据来编写模板文件。

下面将会介绍本程序传入模板的完整结构体。

```
.{
    Macros { // 宏定义结构
        Name // 配置表的名字，应该用作配置表的唯一标识符，例如类名、模块名等
        
        Index { // 索引结构
            UniqueIndices [ // 唯一索引列表
                { // 唯一索引结构
                    Meta { // 作为唯一索引的字段的元信息。结构请参考 .FieldMetas 字段的内容
                    }

                    Datas { // 以字段值作为key，字段索引作为值的字典。结构为 map[string]int
                    }
                }

                ...
            ]

            MultipleIndices [ // 多重索引列表
                { // 多重索引结构
                    Meta { // 作为多重索引的字段的元信息。结构请参考 .FieldMetas 字段的内容
                    }

                    Datas { // 以字段值作为key，字段索引列表作为值的字典。结构为 map[string][]int
                    }
                }

                ...
            ]

            ComplexIndices [ // 组合索引列表
                {
                    Name // 组合索引的名称，这个名称用来定义代表这个索引的标志。比如可以作为获取索引条目的函数名的一部分
                    
                    Metas [ // 作为组合索引的字段的元信息列表。里面包含多个字段元信息。元信息的结构请参考 .FieldMetas 字段的内容
                    ]

                    Datas // 以字段值作为key，字段索引作为值的字典。结构为 map[string]int
                }

                ...
            ]
        }

        Options { // 可选配置项字典，这个是由命令中的 -O 参数传递进来的
            key1 value1
            key2 value2
            key3 value3
            ...
        }
    }

    FieldMetas [ // 所有的字段元信息列表
        {
            Tags [ // 字段的导出标签列表。通常不需要用到
            ]

            TypeName // 字段的类型名称

            Name // 字段名称，一般你会用这个作为配置结构体的成员名
            
            Comment // 字段的注释，建议在描述字段的结构体中，以你的语言的注释方式，将这个注释写入。这样可以增加可读性
            
            Col // 表示这个字段处于配置表所表示的二维数组中的第几列。通常不需要用到
        }

        ...
    ]

    DataRows [ // 配置表所表示的二维数组中的每行数据列表
        { // 一行数据的结构
            Datas [ // 由一行数据的每一项字段值构成的数据列表
                { // 一个 parser.FieldData 对象
                    Meta // 字段的元信息。方便你在模板中遍历时需要获取字段元信息的需要。结构请参考 .FieldMetas 字段的内容
                    Value // 对应字段的字段值
                    Row // 字段值在二维数组中的绝对行号。通常不需要用到
                    Col // 字段值在二维数组中的绝对列号。通常不需要用到
                }
            ]
        }

        ...
    ]
    
    StartRows // 配置表的起始行，也就是第一个以"#"号开头的行
}
```

只要灵活使用这个结构。那么应该就可以生成你需要的任何语言的代码。

## 模板导出配置

在对应语言的模板文件夹下，你还可以编写一个名为 "config.json" 的导出配置文件。这个文件也会由程序读取，并且根据你所配置的规则来导出代码。

下面说明这个文件你可以控制什么内容。

``` json
[
    {
        "ExtensionName": "<导出扩展名>。如果没有这个字段，那么扩展名将使用特定语言文件夹的名称，例如typescript文件夹。不过，你应该知道，typescrit的后缀名应该是 .ts，所以这个字段就是为了这种情况而设置的。",
        
        "ExportNameType": "<导出文件名的类型>。这个值意味着导出文件名是否需要转换。pascal: 转换为帕斯卡式命令，也就是第一个字符是大写；camel: 转换为驼峰式命名，也就是第一个字符小写；如果不设置这个字段，则保留源配置表文件名或通过宏配置的名称。这个字段的意义在于，当某些语言的文件名需要使用特定的方式，比如Java，就要求文件名必须与类名一致，而类名在Java的最佳实践中是以Pascal的形式命名的，所以导出名称也必须使用Pascal命名。"
    }
]
```

这个文件的根结构是一个数组，这意味着你可以配置多个导出配置项，这样你就可以导出多个文件。例如，像C/C++之类的语言，可能会有头文件和实现文件分离的组织方式。那么你就可以配置两个导出配置项了。

## 模板函数

golang的 "text/template" 标准库支持在模板中引入可以调用的函数。本程序向导出的模板中注入了一些方便你操作的函数。你可以在模板中随意使用。

下面说明这些函数的名称和用法。

- `valueWithFieldData` : 调用这个函数可以获取到指定字段的值。它接受 parser.FieldData 对象作为参数(上面模板结构中有提到，也就是字段值对象)。将字段数据中的值根据它的类型，正确得转换为输出。例如，如果你的字段类型是string类型的，那么通过这个函数之后，将会自动在两边加上 **双引号**；如果你的字段类型是int类型的，那么将会原样输出。

- `addInt` : 将两个int类型的整数相加。

- `toCamelName` : 将字符串转换为驼峰命名的形式。它会将一些特殊字符清理掉，例如下划线、中划线等。对于某些需要按照特定语言最佳实践的变量命名方式，就可以通过这个函数来进行转换。

- `toPascalName` : 将字符串转换为帕斯卡命名的形式。它会将一些特殊字符清理掉，例如下划线、中划线等。对于某些需要按照特定语言最佳实践的变量命名方式，就可以通过这个函数来进行转换。
